特朗普：疫苗有望在年底前面世 新冠病毒大流行結束在望

全球新型冠狀病毒確診個案增至超過3400萬宗，逾102萬人死亡。美國總統特朗普再次表示，疫苗有望在年底前面世，疫情結束在望。但有藥廠表明，不會因為受政治壓力，倉促推出疫苗。

全球新型冠狀病毒疫情至今未完全遏止，在歐洲更捲土重來。在西班牙首都馬德里，政府決定封城。法國衞生部亦表明，如果疫情持續惡化，不排除由下周一起，將首都巴黎的警戒級別提升至最高級，餐廳、酒吧都要關閉。

各國都將遏止疫情的希望，寄託在研製中的疫苗上。競逐連任的美國總統特朗普，更寄望疫苗幫助他連任，一再說疫苗有望在年底，甚至更早推出市場，大流行結束在望。

美國總統特朗普：「我們有望在年底前研製和分發疫苗，實際上可能更早。我想說的是，結束大流行已經在望，明年將是美國史上最好的其中一年。」

美國多間藥廠的疫苗已經進入第三期，即最後階段的臨床試驗。輝瑞是唯一一間表明，最快會在本月，即在下月大選前有結果的藥廠。但輝瑞行政總裁向員工發公開信，說不會屈服於政治壓力，倉促推出疫苗。強調公司的首要任務，是要研製出安全而有效的疫苗。他對公司處身於大選的熔爐中，感到失望。

生物科技公司莫德納同樣表明，要證明疫苗安全有效才會推出市面。又說最快在明年一月末，向美國食品及藥物管理局，申請將疫苗上市，估計普羅大眾要到三月末，至四月初才有機會接種。

英國皇家學會有研究指出，即使疫苗面世，亦不要寄望疫情可在明年春季結束。因為接種的過程，可能需時六個月甚至一年時間。其間仍要面對不少巨大挑戰和疑問，防疫限制要逐步放寬。